\input{../../notemp}
% \title{データベース概論I }
\newcommand{\ul}{\underline{\ \ }}
\DeclareMathSymbol{\mlq}{\mathord}{operators}{``}
\DeclareMathSymbol{\mrq}{\mathord}{operators}{`'}
\title{データベース概論I 課題 5}
\author{201311350 河原 悟}
\begin{document}
\maketitle
\section{演習番号2.7で作成した実体関連図からリレーショナルデータベーススキーマを導出せよ。また、各リレーションスキーマで成り立つと思われる従属性を列挙し、それぞれどのような正規系の条件を満たすか検討せよ。}
\begin{itemize}
	\item 問屋

		\begin{table}[h]
			\centering
			\begin{tabular}{rl}
				スキーマ&$\{番号, 屋号, 住所,電話番号\}$\\
				従属性&$\{番号\}\rightarrow{}\{屋号,住所,電話番号\}$
			\end{tabular}
		\end{table}

		第二、第三、ボイスコッド正規形が成り立つ。
	\item 商品

		\begin{table}[h]
			\centering
			\begin{tabular}{rl}
				スキーマ&$\{番号,名前\}$\\
				従属性&$\{番号\}\rightarrow{}\{名前\}$
			\end{tabular}
		\end{table}

		第二、第三、ボイスコッド正規形が成り立つ。
	\item 部門
		\begin{table}[h]
			\centering
			\begin{tabular}{rl}
				スキーマ& $\{番号,名前,住所,電話番号\}$\\
				従属性&$\{番号\}\rightarrow{}\{名前,住所,電話番号\}$\\
			\end{tabular}
		\end{table}

		第二、第三、ボイスコッド正規形が成り立つ。
	\item 顧客
		\begin{table}[h]
			\centering
			\begin{tabular}{rl}
				スキーマ&$\{番号,名前\}$\\
				従属性&$\{番号\}\rightarrow\{名前\}$
			\end{tabular}
		\end{table}

		第二、ボイスコッド正規形が成り立つ。
\end{itemize}

\section{リレーションスキーマ$RS=\{A,B,C,D\}$の分解$\rho=\{\{A,B\},\{B,C\},\{C,D\}\}$を考える。下記の関数従属性が$RS$において成立する時、$\rho$は無損失結合分解となるか。無損失結合分解となる場合はその理由を、ならない場合は無損失結合分解とならないことを示す$RS$のインスタンスの例を示せ。}
\subsection{$A\rightarrow{}B$かつ$B\rightarrow{}C$}
$\rho$の要素$\{A,B\},\{B,C\}$が与えられた関数従属性を満たすため、無損失結合分解となる。
\subsection{$A\rightarrow{}B$かつ$B\rightarrow{}D$}
ならない、$\{マイナンバー,住民票コード,名前,職業\}$
\subsection{$B\rightarrow{}C$かつ$A\rightarrow{}D$}
\subsection{$B\rightarrow{}A$かつ$C\rightarrow{}D$}
\section{リレーションスキーマ$RS=\{A,B,C,D,E\}$およびその関数従属性集合$F=\{AB\rightarrow{}C,C\rightarrow{}B,C\rightarrow{}D,D\rightarrow{}E\}$が与えられた時、以下の問いに答えよ。}
\subsection{ $RS$の候補キーをすべて示せ。}
$A、B、C、D$
\subsection{第三正規形への無損失結合分解アルゴリズムによる$RS$の分解を行え。また、分解によって得られるリレーションスキーマが第三正規形となっていることと、この分解が従属性保存分解であることを確かめよ。}

$F$の極小被覆は$F_{min}=\{AB\rightarrow{}C,AB\rightarrow{}D,AB\rightarrow{}E\}$となり、
第三正規系への従属性保存無損失結合分解アルゴリズムより、分解は$\rho=\{ABC,ABD,ABE\}$となる。

アルゴリズムにより、生成された$\rho$の各要素$XA$は$X\rightarrow{}A\in{}RS$となる。また、$X=AB$は$RS$の超キーであるため、$\rho$の各要素は第三正規系である。

\[\pi_{ABC}(F)\cup\pi_{ABD}(F)\cup\pi_{ABE}(F)\]
\subsection{\textcircled{2}の分解によって得られたリレーションスキーマはボイス・コッド正規系となっているか。}
アルゴリズムにより、生成された$\rho$の各要素$XA$は$X\rightarrow{}A\in{}RS$となる。また、$X=AB$は$RS$の超キーであるため、$\rho$はボイスコッド正規系である。
\end{document}
